十三億市場

十三億市場 - 林夕

名采論壇

路透社消息，梵蒂岡跟北京達成「君子協議」，教廷初步有條件同意中共任命的七名非法主教。

教廷這舉動，是一物換一物，希望此舉交換北京認同內地的地下主教，而梵蒂岡對內地主教任命也會有發言權，這不止有做生意的味道，說是交換人質亦恰如其分。雖說細節還沒落實，此風一吹，寒過北下冷氣團。

曾經自封自聖，被天主教廷逐出門外的非法主教，協議達成後會得到教廷諒解，承認其主教地位。這些人往後芳心屬誰，會不會身在籠中，心繫教廷？姑且學香港的選舉主任一次，憑眼見，看圖識人，看不出會熱誠擁護教廷，恪守天主教義基本法則。

先不問教義信仰，只講信義。梵蒂岡這樁交易，自毀誠信，教徒會怎麼想，被教廷勸退的兩名合法主教又情何以堪？退位後依然保住助理或輔助主教之位，有了補償，就連信仰都可以妥協折衷？

教宗打這個算盤，能否如意，只有天主曉得。共產黨是無神論者，然而北京政府又很開明，官方設有宗教委員會，網羅各宗教諸神代言人於一籠，都是他們委任的，與私人巨企與大學設有黨委差不多，好比功能組別的設計，你加入功能組別，你這個組別的功能就報廢了，效忠對象就不由你選擇。

一個人信幾個神，信有比人類更高智慧的存在，這種多神論者可以理解；一個人信唯一而全能自有的神，同時又信服於共產黨，把十九大報告視為當代佛經，那究竟是有神還是無神？精神沒分裂的話，證明這類人什麼都不是，只是務實投機分子。

有天主教徒覺得教廷用心良苦，希望交易後，能擴大傳教範圍，能直接跟內地教徒接觸。為方便傳教而違背教會信念原則，這像什麼樣子呢？很多大企業家說過商人無祖國，那裏有市場資金就往哪裏跑，這也沒什麼，自由市場，純商業計算本該如此，商人摻合民族主義，也不是好事。教廷若把傳教事業當業績，那十三億市場確實沒條件放棄。

在台灣有一篇自慰文，說中國目前有千二萬天主教徒，台灣則只有24萬，依人口比例，加上十三億市場發展的空間計算，梵蒂岡會出賣台灣，也是為天主教前途好，是不得已而為之。以上數字不知準確與否，要上教會的才算教徒的話，中國地下教會可能還不止這個數，如果純粹為追求教徒數量，一如追國民生產總值的亮麗業績，教外之人實在不宜說三道四。只一句話，天主教會發展好，與天主教信徒信仰是兩回事。